---
slug: tehnoseti
title: Техносети
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Техносети

B Таллинне имеются современные и качественные техносети, находящиеся в хорошем состоянии. Это позволяет создавать современное городское пространство и обеспечивает доступность услуг с минимальным воздействием на окружающую среду.

</Hero>

<Content>

**Направление вносит очень большой вклад в достижение стратегической цели «Дом, который начинается с улицы», а также большой вклад в достижение стратегических целей «Удобное городское пространство», «Весь Таллинн в движении», «Зеленый переход » и «Глобальный креативный город».**

**[Дом, который начинается с улицы](/ru/dom-kotoryj-nachinaetsya-s-ulicy)** – надежные и современные техносети помогают обеспечивать удобство и энергоэффективность домов. Единая система водопровода и канализации помогает снизить коммунальные расходы и беречь окружающую среду.

**[Удобное городское пространство](/ru/udobnoe-gorodskoe-prostranstvo)**, **[Весь Таллинн в движении](/ru/ves-tallinn-v-dvizhenii)**, **[Глобальный креативный город](/ru/globalnyj-kreativnyj-gorod)** — планирование более компактных трасс техносетей позволяет создавать зеленые насаждения и наземную инфраструктуру и формировать привлекательное городское пространство. Продуманное освещение помогает строить безопасное и приятное городское пространство.

**[«Зеленый переход»](/ru/zelenyj-perehod)** — экологичные и рентабельные решения и минимизация ущерба для окружающей среды при развитии техносетей позволяют экономить энергию и беречь природу.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы развития направления

При развитии техносетей Таллинна учитываются прежде всего интересы жителей, рентабельные и экологичные технические решения. Проходящие по одной трассе техносети строятся одновременно, чтобы избежать излишних земляных работ и минимизировать ущерб для окружающей среды. Трассы техносетей планируются компактно на минимальной по площади территории, чтобы можно было создавать зеленые насаждения и строить наземные сооружения. Строительство и реконструкция техносетей при возможности планируются одновременно со строительством и реконструкцией прочей городской инфраструктуры.

При развитии единой системы водопровода и канализации город сотрудничает с сопредельными волостями, поскольку Таллинн вместе с соседними волостями относится к Харьюскому суббассейну. Город заботится о том, чтобы деятельность всех сторон не создавала риска загрязнения.

Проектируется только строительство раздельной канализационной системы совместно с локальным распределением (дренажем) ливневых вод и очищением естественным путем (планируемые пруды, болота и т. д), исходя из рекомендаций Хельсинкской комиссии (HELCOM).

<Annotation id="b-кризисной-ситуации">В кризисной ситуации</Annotation> посредством
единого водопровода обеспечивается поставка безопасной для здоровья питьевой воды
из расчета 25 л/день на человека и отведение загрязненных вод. Также в кризисной
ситуации посредством сети центрального отопления обеспечено теплоснабжение потребителей,
для чего создана возможность объединения регионов сети и используются контейнерные
котельные. Теплоснабжение может прерываться максимум на 24 часа, в первоочередном
порядке обеспечивается оказание услуги больницам, социальным, гостиничным и образовательным
учреждениям.

## Цели направления

1. Техносети современные, качественные и в хорошем состоянии.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - Kцелевые уровни индикаторов всех программных мер направления достигнуты.

## Программы действий

1. **Bодоснабжение**

   Инфраструктура современная и в хорошем состоянии. Перебои в водоснабжении (например, водные аварии) происходят минимально, потери воды составляют менее 15 %. Водоснабжение качественное и доступно для жителей города. Возможность подключения к единому водопроводу предоставлена всем объектам недвижимости, находящимся на покрытых единым водопроводом территориях Таллинна. В кризисной ситуации обеспечивается стабильное снабжение населения водой, также обеспечена доступность питьевой воды. При перестройке водопроводов, проходящих через несколько участков, для всех объектов недвижимости созданы отдельные пункты подключения.

   Питьевая вода чиста и безопасна, т. е. соответствует представленным в государственных правовых актах требованиям Директиве Совета Европейского союза 98/83/ЕС. Цена услуги доступна всем жителям. При разработке мер, необходимых для обеспечения качества воды из озера Юлемисте, учитываются меры развития, принимаемые в соседних волостях.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;реконструкция водопроводов и тем самым сокращение аварий и потерь воды, а также повышение надежности сети; 2)&nbsp;содействие подключения к единому водопроводу; 3)&nbsp;анализ возможности создания охватывающей весь город системы водоснабжения, использующей грунтовые воды и предназначенной для кризисных ситуаций; 4)&nbsp;непрерывная модернизация водоочистной станции в Юлемисте, устойчивое производство питьевой воды с минимальным воздействием на окружающую среду; 5)&nbsp;реконструкция водозаборных сооружений Таллинна для забора поверхностных вод; 6)&nbsp;реконструкция водозаборов и систем обработки грунтовых вод; 7)&nbsp;обеспечение получения воды для пожаротушения из единого водопровода в районах, где это технически возможно и целесообразно; 8)&nbsp;обеспечение доступности питьевой воды в общественном пространстве; 9)&nbsp;продвижение экономного водопользования.

2. **Cистемы сточных вод**

   Инфраструктура сточных вод современная и в хорошем состоянии. Перебои в оказании услуг канализации (например, засоры) возникают минимально. Всем жителям Таллинна обеспечена качественная и бесперебойная услуга канализации. К единой канализации могут подключиться объекты недвижимости, расположенные на покрытой единой канализацией территории и территории сбора сточных вод. На объектах недвижимости построены или строятся пункты подключения, чтобы при возможности избегать установки труб на сторонних объектах недвижимости.

   Сбрасываемые в водоприемники сточные воды соответствуют требованиям, установленным Постановлением министра окружающей среды и Директивой Европейского сообщества 91/271/ЕЭС «Об очистке городских стоков». При планировании мощностей очистки сточных вод учитывается потребность в обработке и в соответствии с ней определяются габариты основных сооружений системы.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;реконструкция трубопроводов; 2)&nbsp;содействие подключения к единой канализации; 3)&nbsp;строительство раздельной канализационной системы, 4)&nbsp;надлежащая очистка сточных вод; 5)&nbsp;повышение очистных мощностей; 6)&nbsp;модернизация и совершенствование технологии очистки сточных вод; 7)&nbsp;контроль за локальной очисткой сточных вод и спонсирование надлежащего строительства сооружений; 8)&nbsp;модернизация плана развития единой системы водопровода и канализации Таллинна.

3. **Ливневая канализация**

   Система отведения поверхностных, ливневых и дренажных вод реконструирована и построена, она современна и экономична. К ливневой канализации подключается все больше объектов недвижимости, а затопления и избыточная влажность в жилых районах сведены к минимуму.

   Доля раздельной ливневой канализации возросла, это позволяет предотвратить повышение нагрузки на станцию очистки сточных вод на Пальяссааре и отведение загрязненных ливневых вод в море. В районах новостроек при отведении ливневых вод применяются локальный дренаж и меры задержки. Ливневые воды при возможности впитываются или рассматриваются как природный ресурс, который накапливается и используется разумным образом, например в туалетах и для полива.

   При обращении с ливневыми водами обеспечиваются:

   - хорошее экологическое состояние ливневых водоприемников — прибрежного моря и внутренних водоемов города. Непрерывное повышение качества отводимых в водоприемники ливневых вод;
   - сбор и использование ливневых вод разумным образом — прежде всего по мере накопления;
   - уменьшение ливневого стока и сокращение загрязнения окружающей среды ливневыми водами;
   - преобразование общесплавных канализационных систем в раздельные;
   - предотвращение паводков и нейтрализация последствий. Картирование зон риска наводнений и минимизация негативных последствий наводнений.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;разработка политики обращения с ливневыми водами; 2)&nbsp;внедрение экономичных и атмосфероустойчивых решений для систем сточных вод (например, локальный дренаж, продление и увеличенное использование времени пребывания ливневых вод); 3)&nbsp;очистка ливневых вод, 4)&nbsp;строительство и реконструкция раздельной ливневой канализации; 5)&nbsp;регулярная сухая уборка улиц для обеспечения чистоты ливневых и поверхностных вод, использование экологичных средств для борьбы со снегом; 6)&nbsp;ликвидация незаконных подключений канализации сточных вод к системам ливневой канализации; 7)&nbsp;обслуживание каналов, ручьев, водопропускных труб, строительство регуляторов; 8)&nbsp;обновление начальных документов проектирования систем ливневых вод (стандарты); 9)&nbsp;анализ применения системы оплаты, способствующей обращению с ливневыми водами по мере накопления.

4. **Энергосистемы**

   Энергетическая система опирается на обновленные и эффективные сети централизованного теплоснабжения, газо- и электроснабжения и развивается в направлении более децентрализованного производства энергии и более высокой надежности снабжения. Используемая в системе центрального отопления тепловая энергия полностью произведена из возобновляемых видов топлива. В районах новостроек и небольших жилых домов в условиях открытого рынка и конкуренции внедряются системы производства-распределения-накопления электроэнергии и тепловой энергии, базирующиеся на так называемых зеленых технологиях. В качестве первичной энергии используются солнечная энергия, (зеленая) биржевая энергия (прежде всего, ночное электричество), биотопливо или биометан, в качестве вторичной энергии — водород.

   Теплосеть технически исправна, и теплопотери сведены к минимуму. Доля предизолированных трубопроводов центрального отопления возросла. Количество районов, охваченных сетью центрального отопления, увеличилось, и возросла доля использования в них центрального отопления. Все сети центрального отопления являются эффективными согласно Директиве об энергетической эффективности (2012/27/EС) и используют при базовой нагрузке возобновляемые виды топлива. В торговых и бизнес-центрах, офисных зданиях и новостройках многоквартирных домов по мере потребности и целесообразности внедрено централизованное охлаждение.

   В 2030 году в Таллинне производится около 50 % потребляемой в городе электроэнергии. Город создает условия поддержки общинных энергетических кооперативов, производящих электричество из солнечных панелей и, например, сохраняющих водород. Принадлежащие городу здания переведены на сеть с напряжением более 380 В. Во всем городе обеспечена готовность к переходу на сеть с напряжением 380 В, и доля подключившихся к новой сети объектов недвижимости возросла. Потери в сетях распределения электроэнергии минимальны. Высоковольтные воздушные линии электропередачи заменены подземными кабелями.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;расширение районов с центральным отоплением, реновация сетей центрального отопления и замена трубопроводов предизолированными трубами; 2)&nbsp;проведение пилотных проектов центрального охлаждения и строительство сетей центрального охлаждения; 3)&nbsp;реновация и развитие сетей распределения электроэнергии; 4)&nbsp;расширение взаимодействия электроэнергии и тепловой энергии; 5)&nbsp;повышение энергоэффективности с повышением доли возобновляемой энергии в производстве и потреблении; 6)&nbsp;повышение осведомленности об использовании солнечной энергии в местном электроснабжении и создание соответствующих возможностей, а также расширение спектра источников возобновляемой энергии; 7)&nbsp;использование при производстве энергии не подлежащих переработке отходов.

5. **Yличное освещение**

   В городе внедрено современное энергосберегающее LED-освещение, а на магистральных путях осуществляется управление освещением. Общий расход электроэнергии города на пункт освещения снизился. На пешеходных переходах используется специальное освещение, разработаны специальные решения для освещения парков и прочих общественных территорий. Благодаря хорошей освещенности городского пространства люди чувствуют себя безопаснее при передвижении в темное время суток. Световое загрязнение минимально.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;обеспечение функционирования систем освещения; 2&nbsp;замена всех светильников на LED-технологии; 3)&nbsp;внедрение системы управления освещением; 4)&nbsp;создание специального освещения на пешеходных переходах; 5)&nbsp;внедрение осветительных решений для создания безопасного и уютного городского пространства; 6)&nbsp;замена линий с оголенными проводами кабельными.

</Content>
